\chapter{REST-Service und Web-Oberfläche} \label{restservice}
%% deutsch
\begin{figure}[htbp] 
  \centering
     \includegraphics[width=0.99\textwidth]{images/serviceuebersicht.png}
  \caption{Web Oberfläche des i18n REST-Services}
  \label{fig:serviceuebersicht}
\end{figure}
In diesem Kapitel wird auf den REST-Service \LITVERWEIS{RST} und die Bedienung seiner Web Oberfläche eingegangen.
Über die Web Oberfläche können beliebig viele Texttabellen gepflegt werden.
In jeder einzelnen Texttabelle können Sätzen entsprechende Übersetzungen zugeordnet werden.
In einer Anfrage wird ein kryptografischer Schlüssel, der API-Token, abgefragt und keine einzelne Texttabelle.
Hinter jedem Schlüssel können sich wieder beliebig viele Texttabellen befinden, in denen in fester Reihenfolge die Übersetzung gesucht wird.
\section{Abfrage über die REST-Schnittstelle}\label{servicerestabfrage}
Der Datenaustausch zwischen der Client Bibliothek und der Web Applikation ist in dem Architekturstil REST (Representional State Transfer), den Roy Fielding in seiner Dissertation \LITVERWEIS{RET} beschrieben hat, erstellt. REST wird im Buch: Der Java-Profi \LITVERWEIS{JVP} wie folgt beschrieben:\\
"REST nutzt HTTP für eine zustandslose Client-Server-Kommunikation, d.h., ein Client sendet Anfragen (Requests) an einen Server, der diese bearbeitet und dann Antworten (Responses) zurücksendet. Man unterscheidet zwischen einem REST-Server, der Ressourcen bereitstellt, und REST-Clients, die auf diese Ressourcen zugreifen. Dazu besitzt jede Ressource eine ID, die in der Regel als URI (Uniform Resource Identifier) modelliert ist."\\
Wenn wir dieser Definition folgen, bietet die hier vorgestellte Web App nur genau eine Ressource: übersetzte Texte.
Alle anderen Endpunkte benötigen ein gesetztes User Cookie \LITVERWEIS{HTC}, welches die Java Session \LITVERWEIS{JSC} und damit die Zugriffsrechte steuert. Die Funktionen sind damit nicht mehr zustandslos.\\
Um einen übersetzen Text abzufragen, muss man eine JSON (JavaScript Object Notation) \LITVERWEIS{JSO} codierte Anfrage an den Endpunkt /rest/text als HTTP POST-Request senden:
\begin{lstlisting}[language=json,firstnumber=1]
{
  "apiKey":"<-key->",
  "searchString":"HalloWelt",
  "language":"de"
}
\end{lstlisting}
Die Antwort sieht wie folgt aus:
\begin{lstlisting}[language=json,firstnumber=1]
{
  "expire": 9223372036854776000,
  "text": "Hallo Welt",
  "searchString": "HalloWelt",
  "language": "de"
}
\end{lstlisting}
\newpage
Eine entsprechende Abfrage lässt sich mit dem Kommandozeilenprogramm cURL \LITVERWEIS{CUL} (oder unter dem Reiter Test, siehe Kaptiel \ref{servicerestabfrage}) wie folgt durchführen:
\begin{lstlisting}[language=json,firstnumber=1]
curl -X POST -H \
   'Content-Type: application/json' \
   -i http://localhost:8080/i18n-service/rest/text --data \
   '{
     "apiKey":"<-key->",
     "searchString":"HalloWelt",
     "language":"de"
   }'
\end{lstlisting}
\paragraph{Test der REST-Schnittstelle}\label{testservicerestabfrage}
Mit Hilfe dieses Test Tools lassen sich jegliche Abfragen gegen die in Kapitel \ref{servicerestabfrage} beschriebene REST-Schnittstelle durchführen.
\begin{figure}
  \centering
     \includegraphics[width=0.99\textwidth]{images/servicerestabfrage.png}
  \caption{Abfrage gegen REST-Schnittstelle}
  \label{fig:servicerestabfrage}
\end{figure}
Zusätzlich wird auch der Befehl bzw. die Syntax für das Programm cURL angezeigt. Unter Umständen ist der Hostname noch anzupassen.\\
Die Antwort wird zusammen mit einem Zeitstempel und der Bearbeitungsdauer ausgegeben:
\begin{lstlisting}[language=json,firstnumber=1]
Sat Apr 20 2019 16:51:47 GMT+0200 : 9ms
{
  "expire": 9223372036854776000,
  "text": "Hallo Welt",
  "searchString": "HalloWelt",
  "language": "de"
}
\end{lstlisting}
\section{Konfiguration}
\begin{figure}[htbp] 
  \centering
     \includegraphics{images/serviceconfig.png}
  \caption{Menüpunkt Konfiguration}
  \label{fig:serviceconfig}
\end{figure}
Unter dem Menüpunkt Konfiguration befindet sich sowohl die Benutzerkonfiguration, wie auch die Konfiguration der API Keys \LITVERWEIS{API}.
\newpage
\subsection{Konfiguration und Verwaltung der Benutzer}
\begin{figure}[htbp] 
  \centering
     \includegraphics[width=0.99\textwidth]{images/serviceconfiguser.png}
  \caption{Die Benutzerverwaltung}
  \label{fig:serviceconfiguser}
\end{figure}
In der Übersichtstabelle der Benutzerkonfiguration wird visualisiert, welche Benutzer existieren und über welche Rechte sie verfügen. Es existieren folgende Funktionen in dieser Ansicht:
\begin{description}
\item In der Spalte \faUsers sieht man anhand der Symbole \faUserPlus bzw. \faUserTimes:\\
Ob ein Benutzer die Berechtigung hat, andere Benutzer anzulegen und zu bearbeiten.
\item In der Spalte \faKey sieht man anhand der Symbole \faBook bzw. \faCircleONotch:\\
Ob ein Benutzer die Berechtigung hat, die API Keys für die Textabfrage zu sehen, anzulegen und zu bearbeiten.
\item In der Spalte Textberechtigungen:\\
Anzahl der Sprachen, die der Benutzer bearbeiten darf. Wenn ein Benutzer unbegrenzten Zugriff hat, werden alle verfügbaren Sprachen angezeigt.
\item Über die Schaltfläche \faPencilSquareO:\\
werden gezielt die Berechtigungen für jeden Textspeicher einzeln geregelt. Auch die sonstigen Berechtigungen werden in diesem Untermenü bearbeitet.
\item Über die Schaltfläche \faKey:\\
kann das Passwort des entsprechenden Benutzers geändert werden.
\item Über die Schaltfläche \faTrash:\\
wird der entsprechende Benutzer gelöscht.
\item Über die Schaltfläche \color{addBtn} \faPlusSquare\color{black}: \\
wird ein neuer Benutzer angelegt.
\end{description}
\begin{figure}[htbp] 
  \centering
     \includegraphics[width=0.9\textwidth]{images/serviceconfiguseredit.png}
  \caption{Einstellungen eines Benutzers}
  \label{fig:serviceconfiguseredit}
\end{figure}
Durch einen Klick auf die \faPencilSquareO Schaltfläche eines Benutzers erscheinen unter der Tabelle die Einstellmöglichkeiten des Benutzers.
\newpage
Wenn der eingeloggte Benutzer sich selbst bearbeitet (siehe  Abb. \ref{fig:serviceconfigusereditwarn}), erscheint eine entsprechende Warnung. Die Meldung soll verhindern, sich selbst wichtige Berechtigungen zu entziehen. Über die Schaltfläche "Hinzufügen"\ wird dem Benutzer die Berechtigung zu gegeben, auf eine weitere Texttabelle zuzugreifen. Auf der rechten Seite sind die Einstellungen für die Berechtigungen:
\begin{description}
\item[Benutzerrechte bearbeiten]\hfill \\
Diese Berechtigung erlaubt es, neue Benutzer anzulegen, die vorhandenen anzuzeigen bzw. zu bearbeiten.
\item[API Keys bearbeiten]\hfill \\
API Keys erlauben den Zugriff über die REST-Schnittstelle auf verschiedene Texttabellen. Mit der Berechtigung, diese zu bearbeiten, können neue Schlüssel angelegt werden. Des weiteren kann die Verknüpfung Schlüssel zu Tabelle bzw. deren Reihenfolge geändert werden.
\item[Backups anlegen]\hfill \\
Mit dieser Berechtigung kann eine Kopie der kompletten Datenbank, unabhängig von den Benutzerrechten, heruntergeladen werden.
\end{description}
\begin{figure}[htbp] 
  \centering
     \includegraphics[width=0.5\textwidth]{images/serviceconfigusereditwarn.png}
  \caption{Warnung, wenn der Benutzer seine eigenen Einstellungen bearbeitet}
  \label{fig:serviceconfigusereditwarn}
\end{figure}
Am unteren Rand sind die Berechtigungen für die unterschiedlichen Texttabellen aufgezeigt. Dort können die Sprachen entsprechend eingestellt und entschieden werden, ob der lesende bzw. schreibende Zugriff erlaubt ist.
\subsection{Konfiguration der API Schlüssel}
Wie im Abschnitt \ref{servicerestabfrage} gezeigt, erfolgt sowohl die Authentifizierung wie auch die Identifizierung an der REST-Schnittstelle über kryptografische API Keys. Jeder API key ist eindeutig und besteht aus 64 zufälligen druckbaren Zeichen.
\begin{figure}[htbp] 
  \centering
     \includegraphics[width=0.99\textwidth]{images/serviceconfigapi.png}
  \caption{Konfiguration der API Schlüssel}
  \label{fig:serviceconfigapi}
\end{figure}
In der Übersicht sind die API Schlüsseleinträge aufgelistet. Bei jedem Eintrag ist in der Spalte API Schlüssel der API Key angegeben.
Die Sortierung bestimmt, in welcher Reihenfolge die Texttabellen durchsucht werden. Die Texttabellen sind jeweils mit ihrer eindeutigen ID (Spalte: Texttabelle) sowie ihrem Namen angegeben.
\newpage
Folgende Funktionen stehen zur Verfügung:
\begin{description}
\item \faPlusSquare\\
Über diese Schaltfläche, wird einem API Key eine weitere Texttabelle hinzugefügt siehe Abb. \ref{fig:serviceconfigapiedit}. Welcher API Schlüssel derzeit bearbeitet wird erkennt man an dem \faLevelDown  Symbol.
\item \faPlay\\
Es wird die REST-API Testanwendung gestartet, siehe Kapitel \ref{testservicerestabfrage}. Der entsprechende API Schlüssel wird dabei automatisch eingetragen.
\item \faTrash\\
Löscht einen Eintrag für einen API Schlüssel. Achtung: Wenn der letzte Eintrag gelöscht ist, wird auch der API Schlüssel ungültig.
\end{description}
\begin{figure}
  \centering
     \includegraphics[width=0.99\textwidth]{images/serviceconfigapiedit.png}
  \caption{Einen API Schlüssel bearbeiten}
  \label{fig:serviceconfigapiedit}
\end{figure}
\newpage
\section{Texttabellen und Sprache auswählen}
\begin{figure}
  \centering
     \includegraphics[width=0.99\textwidth]{images/servicetabelleundsprache.png}
  \caption{Übersicht der Texttabellen}
  \label{fig:servicetabelleundsprache}
\end{figure}
Mit Hilfe der zwei in Abb. \ref{fig:servicetabelleundspracheopen} gezeigten Dropdown Menüs, können die anzuzeigende Texttabelle und die Sprachen ausgewählt werden. 
\begin{figure}
  \centering
     \includegraphics[width=0.7\textwidth]{images/servicetabelleundspracheopen.png}
  \caption{Die zwei Dropdown-Menüs Texttabellen und Sprache auswählen}
  \label{fig:servicetabelleundspracheopen}
\end{figure}
\newpage
In der Texttabellenansicht (siehe Abb. \ref{fig:servicetexttabelle}) werden neue Texte hinzugefügt bzw. alte bearbeitet.
Die eigentliche Übersetzungsarbeit erfolgt in diesen Tabellen. Es stehen folgende Funktionen zur Verfügung:\\
\begin{description}
\item \faClockO \ bzw. \faPencilSquareO\\
Es wird umgeschaltet, ob in einer Zeile die Texte oder die dahinter liegenden Ablaufzeiten bearbeitet werden sollen. Wenn die Maus über einem Feld platziert ist, wird der andere Wert angezeigt.
\item \faSave\\
Wenn eine Zeile bearbeitet wurde, was am blauen Hintergrund zu erkennen ist (erste Zeile), wird diese gespeichert.
\item \faTrash\\
Es wird ein Eintrag in der Texttabelle gelöscht.
\item  \color{addBtn} \faPlusSquare\color{black}\\
Erstellt eine neue Zeile in der Tabelle, wodurch ein weiterer Text der Tabelle hinzugefügt wird.
\end{description}
\begin{figure}
  \centering
     \includegraphics[width=0.99\textwidth]{images/servicetexttabelle.png}
  \caption{Ansicht einer Texttabelle}
  \label{fig:servicetexttabelle}
\end{figure}
\newpage
\section{Installationsanleitung}\label{serviceinstall}
\subsection{Voraussetzungen}
Diese Installationsanleitung basiert auf einem frisch installierten und aktuellen Debian 9 (Stretch) \LITVERWEIS{DEB} Linux Betriebssystem. Es werden root-Rechte benötigt. Die Installation unter dem noch in der Entwicklung befindlichen Debian 10 (Buster) funktioniert äquivalent. Es muss tomcat8 durch den neueren tomcat9 ersetzt und der Benutzer tomcat anstelle von tomcat8 verwendet werden. Die Installation unter Windows ist im Kapitel \ref{serviceinstallwin} beschrieben. Die Paketliste sollte zu Beginn mit folgendem Befehl aktualisiert werden:
\begin{lstlisting}[language=bash]
apt update
\end{lstlisting}
\subsection{Installation der benötigten Pakete}
Es werden folgende Pakete installiert:
\begin{description}
\item{PostgreSQL \LITVERWEIS{PSL}}\\
PostgreSQL ist ein ACID (Atomarität, Konsistenz, Isolation und Dauerhaftigkeit) - konformes Open Source Datenbankmanagmentsystem. In PostgreSQL ist der SQL Standard weitestgehend umgesetzt.
\item{PostgreSQL-Client}\\
Zur Interaktion mit dem PostgreSQL Server, z.B. um den Benutzer oder die Datenbank anzulegen ist der PostgreSQL Client notwendig.
\item{Apache Tomcat \LITVERWEIS{APT}}\\
Der Open Source Webserver bzw. Applikations Server ist in der Lage, Java Servlets bzw. in Java geschriebene Web-Anwendungen bereitzustellen.
\item{Java-Laufzeitumgebung \LITVERWEIS{JRE}}\\
Zum Ausführen von Java Servlets ist die Java Laufzeitumgebung notwendig.
\end{description}
Bash Befehl:
\begin{lstlisting}[language=bash]
apt install postgresql postgresql-client tomcat8
\end{lstlisting}
Apache tomcat hat Java als Abhängigkeit in den Paket-Repositories eingetragen. Dadurch wird OpenJDK gleich mit installiert, wenn nicht schon vorhanden.
Die Verwendung der in den Debian Paket Repository vorhandenen Versionen anstelle von den aktuellen hat die Vorteile, dass das Zusammenspiel getestet wurde und sich Updates über die Systemwerkzeuge installieren lassen.
\subsection{Konfiguration der PostgreSQL Datenbank}
Es ist nicht notwendig, dass auf die Datenbank auf dem selben Server wie die Anwendung läuft. Existiert in der Umgebung schon ein Datenbankserver bzw. ist dieser geplant, kann die Datenbank auch auf diesem angelegt werden. Auf diesen Datenbankserver wird anschließend über das Netzwerk zugegriffen. Die meisten Anfragen werden aus dem Cache der Anwendung beantwortet, weshalb Änderungen nicht direkt in der Datenbank durchgeführt werden sollten.
\subsubsection{Überprüfung der PostgreSQL Installation}
Zu Beginn muss überprüft werden, ob das PostgreSQL Datenbanksystem richtig installiert wurde und die Serverprozesse laufen:
\begin{lstlisting}[language=bash,firstnumber=1]
abian@i18n-test:~$ ps -ef | grep postgre
postgres 10709     1  0 Apr29 ?	00:00:02 /usr/lib/postgresql/9.6/bin/postgres \
-D /var/lib/postgresql/9.6/main -c config_file=/etc/postgresql/9.6/main/postgresql.conf
postgres 10711 10709  0 Apr29 ?    00:00:00 postgres: 9.6/main: checkpointer process   
postgres 10712 10709  0 Apr29 ?    00:00:01 postgres: 9.6/main: writer process   
postgres 10713 10709  0 Apr29 ?    00:00:01 postgres: 9.6/main: wal writer process   
postgres 10714 10709  0 Apr29 ?    00:00:01 postgres: 9.6/main: autovacuum launcher process   
postgres 10715 10709  0 Apr29 ?    00:00:01 postgres: 9.6/main: stats collector process
\end{lstlisting}
Wie im obigen Listing zu sehen, ist das PostgreSQL Datenbank System richtig installiert und läuft.
\subsubsection{Verbindung mit dem Datenbanksystem}
Bei der Installation wurde im Linux System der Benutzer postgres angelegt, mit dessen Rechten das Datenbanksystem läuft bzw. die Konfiguration erfolgt. Um das Datenbankkonfigurationsprogramm zu starten, wechseln wir als erstes zu diesem Benutzer:
\begin{lstlisting}[language=bash]
sudo su - postgres
\end{lstlisting}
Jetzt kann als Benutzer postgres die PostgreSQL Konsole (psql) gestartet werden und die installierte Version wird angezeigt. Zum Beenden kann der Befehl: \textbackslash q verwendet werden:
\begin{lstlisting}[language=bash,firstnumber=1]
postgres@i18n-test:~$ psql 
psql (9.6.12)
Geben Sie help für Hilfe ein.

postgres=# 
\end{lstlisting}
Für viele Datenbankoperationen sind ausführbare Scripte bzw. perl wrapper Scripte vorhanden, welche die Administration des Datenbanksystems vereinfachen.
\subsubsection{Erstellen eines Datenbankbenutzers} \label{createdbuser}
Das Administratorkonto muss selektiv verwendet werden. Es wird empfohlen, für die Anwendungen jeweils eigene Benutzerkonten anzulegen. Im PostgreSQL System werden Benutzer auch als Rollen bezeichnet, was dies verdeutlicht. Zusätzlich gibt es im PostgreSQL System keine Benutzergruppen, weshalb alles auf "Rollen"\  beschränkt ist. Deshalb wird als erstes ein Konto angelegt, mit welchem auf die Datenbank zugegriffen werden kann. Der neue Benutzer soll in diesem Beispiel i18n heißen.
Durch den Schalter -P wird in den Zeilen 2 und 3 nach einem Passwort gefragt, welches zum Anmelden des neuen Benutzers verwendet werden soll.
\begin{lstlisting}[language=bash,firstnumber=1]
sudo -u postgres createuser -P -d i18n
Geben Sie das Passwort der neuen Rolle ein: q
Geben Sie es noch einmal ein: 
\end{lstlisting}
Eine Anleitung zu diesem Programm kann mit dem nachfolgendem Befehl aus den Hilfeseiten angezeigt werden, alternativ ist die Dokumentation unter \LITVERWEIS{PSL} zu finden.
\begin{lstlisting}[language=bash]
man createuser
\end{lstlisting}
\subsubsection{Erstellen der Datenbank im Datenbanksystem} \label{createdb}
Bei PostgreSQL handelt es sich um ein relationales Datenbanksystem, so dass die Daten in Tabellen organisiert  und in Datenbanken aufgeteilt sind. Eine Verbindung wird immer zu einer Datenbank aufgebaut, mit welcher anschließend gearbeitet wird (siehe die URL in Kapitel \ref{dbconfig}). Eine Datenbank wird mit folgendem Befehl angelegt:
\begin{lstlisting}[language=bash]
sudo -u postgres createdb -O >Benutzername< >Datenbank Name< 
\end{lstlisting}
Damit wird eine Datenbank mit dem Namen i18n angelegt und der in Kapitel \ref{createdbuser} erzeugte Benutzer i18n als Besitzer eingetragen:
\begin{lstlisting}[language=bash]
sudo -u postgres createdb -O i18n i18n 
\end{lstlisting}
Weitere Einstellmöglichkeiten können angezeigt werden mittels folgendem Befehl; alternativ ist die Dokumentation unter \LITVERWEIS{PCD} zu finden:
\begin{lstlisting}[language=bash]
man createdb
\end{lstlisting} 
\newpage
\subsubsection{Konfiguration der Anmeldung} \label{configpg_hba}
Die Konfiguration der Netzwerkzugriffe und der Möglichkeiten zur Authentifizierung erfolgen auf dem Linux System über die Datei: /etc/postgresql/9.6/main/pg_hba.conf.
Wenn über das Netzwerk auf die Datenbank zugegriffen werden soll, kann dies in dieser Datei eingestellt werden. 
In diesem Beispiel wird davon ausgegangen, dass sowohl das PostgreSQL Datenbanksystem wie auch der Apache Tomcat Applikationsserver sich auf dem selben System befinden und über die voreingestellte localhost Adresse sich gegenseitig erreichen können. Deshalb kann die Voreinstellung beibehalten werden. Nach einer Änderung muss das Datenbanksystem angewiesen werden, seine Konfiguration neu einzulesen bzw. neu gestartet werden:
\begin{lstlisting}[language=bash]
sudo service postgresql reload
\end{lstlisting} 
\subsubsection{Erste Verbindung zum PostgreSQL Datenbanksystem}
Im Kapitel \ref{createdbuser} wird beschreiben, wie ein Datenbankbenutzer und im Kapitel \ref{createdb} die zugehörige Datenbank angelegt wird. Eine Verbindung zur Datenbank ist jetzt möglich. Zur Interaktion gibt es das Programm psql, welches als Linux Benutzer postgres gestartet wird. Dem psql-Programm wird die Zeichenfolge übergeben, wie der PostgreSQL-Server zu erreichen ist. Diese Zeichenfolge enthält die IP Adresse oder den Hostnamen und den Datenbanknamen. Beendet werden kann der interaktive Interpreter mittels \textbackslash q. Der Schalter -U legt den Datenbankbenutzer fest.
\begin{lstlisting}[language=bash]
sudo -u postgres psql postgresql://127.0.0.1:5432/i18n -U i18n
Passwort für Benutzer i18n: 
psql (9.6.13)
SSL-Verbindung (Protokoll: TLSv1.2, Verschlüsselungsmethode:
										ECDHE-RSA-AES256-GCM-SHA384, Bits: 256, Komprimierung: aus)
Geben Sie "help" für Hilfe ein.

i18n=> \q
\end{lstlisting} 
\newpage
\subsubsection{Einspielen des Datenbank-Backups}
Im git-repository \LITVERWEIS{GLR} bzw. unter dem Link \LITVERWEIS{GDD} wird ein Datenbankdump zur Verfügung gestellt, welcher den in Kapitel \ref{standardBenutzer} dokumentierten Benutzer und die Texttabelle für den i18n-Service selbst enthält. Dieser Dump wird in die Datenbank mittels folgendem Befehl importiert:
\begin{lstlisting}[language=bash]
sudo -u postgres pg_restore -d i18n datenbank.dump 
\end{lstlisting} 
\subsection{Der vorkonfigurierte Benutzer} \label{standardBenutzer}
Der hier dokumentierte Benutzer ist dazu da, einmalig Zugriff auf das System zu erlangen.
Nach dem Einloggen sollte ein eigener Administrator Account mit Passwörtern, welche nicht in einer öffentlichen Dokumentation zu finden sind, erstellt werden.\\
Benutzername:
\begin{lstlisting}[language=json]
i18n@i18n.i18n
\end{lstlisting} 
Passwort:
\begin{lstlisting}[language=json]
i18nI!(N
\end{lstlisting} 
\newpage
\subsection{Kompilieren und Installieren des I18n-Service}
\subsubsection{Überprüfung der Java und Tomcat Installation}
Als Erstes ist zu prüfen, ob Java richtig installiert ist:
\begin{lstlisting}[language=json]
java -version
openjdk version "1.8.0_212"
OpenJDK Runtime Environment (build 1.8.0_212-8u212-b01-1~deb9u1-b01)
OpenJDK 64-Bit Server VM (build 25.212-b01, mixed mode)
\end{lstlisting} 
Anschließend ist zu verifizieren, ob der Tomcat Applikationsserver läuft:
\begin{lstlisting}[language=json]
systemctl status tomcat8.service
. tomcat8.service - LSB: Start Tomcat.
   Loaded: loaded (/etc/init.d/tomcat8; generated; vendor preset: enabled)
   Active: active (running) since Sat 2019-05-18 14:26:51 CEST; 3h 8min ago
     Docs: man:systemd-sysv-generator(8)
  Process: 446 ExecStart=/etc/init.d/tomcat8 start (code=exited, status=0/SUCCESS)
    Tasks: 32 (limit: 9830)
   CGroup: /system.slice/tomcat8.service
...
\end{lstlisting} 
\subsubsection{Vorbereitungen zum Kompilieren}
Zum Bauen der Tomcat Application müssen vorbereitend noch einige Tools installiert werden. Diese sind ausschließlich zum Erstellen des lauffähigen Programmes aus dem Quellcode nötig und nicht zum Betrieb.
\begin{description}
\item{Git \LITVERWEIS{GIT}}\\
Mit Hilfe der Werkzeuge der verteilten Versionsverwaltung für Quellcode und Dateien wird der Quellcode aus dem Repository kopiert. Bei einem Update werden nur die benötigten Änderungen übertragen. Auch das Zurückspielen nach Änderungen im Quellcode wird mit Hilfe der Git Werkzeuge durchgeführt. Wenn nur lesend zugegriffen wird, können die Quellen auch mittels https heruntergeladen werden.
\item{Maven}\\
Maven ist ein Build-Management-Tool. Maven erlaubt es, Java Programme standardisiert zu erstellen. Abhängigkeiten werden automatisch eingebunden. Siehe auch Kapitel \ref{maven}.
\item{Java JDK}\\
Das Java Development Kit ist eine Sammlung von Werkzeugen, welche es erlauben den Java Quellcode in Java Bytecode zu übersetzen. Der Java Bytecode ist mit Hilfe der Java Laufzeitumgebung ausführbar. Dazu sind u.a. Java-Compiler, Java-Archiver und Java-Debugger enthalten. Unter Debian wird standardmäßig  OpenJDK installiert.
\end{description}
Bash Befehl zur Installation:
\begin{lstlisting}[language=bash]
sudo apt install git maven default-jdk
\end{lstlisting} 

\subsubsection{Kompilieren des i18n Rest-Service} \label{buildtomcatapp}
Um den REST-Service zu kompilieren, wird der aktuelle Quellcode aus dem git repository geklont. Es wird sowohl die i18n global Bibliothek  wie auch der i18n-service benötigt.\\
i18n-service:
\begin{lstlisting}[language=bash]
git clone https://gitlab.com/centrali18n/i18n-service
Klone nach 'i18n-service' ...
remote: Enumerating objects: 828, done.
remote: Counting objects: 100% (828/828), done.
remote: Compressing objects: 100% (519/519), done.
remote: Total 828 (delta 361), reused 608 (delta 220)
Empfange Objekte: 100% (828/828), 15.28 MiB | 6.71 MiB/s, Fertig.
Löse Unterschiede auf: 100% (361/361), Fertig.
\end{lstlisting}
i18n global Bibliothek:
\begin{lstlisting}[language=bash]
git clone https://gitlab.com/centrali18n/global
Klone nach 'global' ...
remote: Enumerating objects: 243, done.
remote: Counting objects: 100% (243/243), done.
remote: Compressing objects: 100% (163/163), done.
remote: Total 243 (delta 61), reused 0 (delta 0)
Empfange Objekte: 100% (243/243), 69.93 KiB | 0 bytes/s, Fertig.
Löse Unterschiede auf: 100% (61/61), Fertig.
\end{lstlisting} 
Um die i18n global Bibliothek zu kompilieren und im Mavensystem zu installieren sind folgende Befehle notwendig:
\begin{lstlisting}[language=bash]
cd global
mvn test compile package install
....
[INFO] ------------------------------------------------------------------------
[INFO] BUILD SUCCESS
[INFO] ------------------------------------------------------------------------
[INFO] Total time: 5.863 s
[INFO] Finished at: 2019-05-18T18:05:34+02:00
[INFO] Final Memory: 20M/144M
[INFO] ------------------------------------------------------------------------
\end{lstlisting}
\newpage
Nach der Installation der i18n global Bibliothek ist es möglich, den REST-Service zu kompilieren.
\begin{lstlisting}[language=bash]
cd ../i18n-service/
bzw.
cd i18n-service/
mvn test compile package
....

INFO] Packaging webapp
[INFO] Assembling webapp [i18n-service] in [/home/fapo/i18n-service/target/i18n-service]
[INFO] Processing war project
[INFO] Copying webapp resources [/home/fapo/i18n-service/src/main/webapp]
[INFO] Webapp assembled in [371 msecs]
[INFO] Building war: /home/fapo/i18n-service/target/i18n-service.war
[INFO] WEB-INF/web.xml already added, skipping
[INFO] ------------------------------------------------------------------------
[INFO] BUILD SUCCESS
[INFO] ------------------------------------------------------------------------
[INFO] Total time: 9.939 s
[INFO] Finished at: 2019-05-18T18:07:20+02:00
[INFO] Final Memory: 23M/176M
[INFO] ------------------------------------------------------------------------
\end{lstlisting} 
Nach dem Installieren, wie in Kapitel \ref{tomcatwebapp} beschrieben, können diese beiden Verzeichnisse wieder gelöscht werden.
\subsubsection{Konfiguration der Datenbankverbindung} \label{dbconfig}
Die Anwendung sucht unter den Pfaden:\\
/etc/I18nService.json sowie C:\textbackslash I18nService.json\\
nach einer JSON File, welche die Konfigurationseinstellungen für die Datenbank enthält.\\
Diese sieht beispielsweise so aus:
\begin{lstlisting}[language=json,firstnumber=1]
{
  "url": "jdbc:postgresql://127.0.0.1:5432/i18n",
  "user": "i18n",
  "passwd": "i18n",
  "classname": "org.postgresql.Driver"
}
\end{lstlisting}
Mit folgenden Befehlen können die Zugriffsrechte beschränkt werden:
\begin{lstlisting}[language=bash,firstnumber=1]
sudo chown tomcat8:tomcat8 /etc/I18nService.json
sudo chmod 0400 /etc/I18nService.json
\end{lstlisting}
Mit geänderten Zugriffsrechten kann nur noch der tomcat Benutzer, unter welchem die Applikation läuft, lesend auf diese Datei zugreifen.
\begin{lstlisting}[language=bash,firstnumber=1]
sudo ls -al /etc/I18nService.json 
-r-------- 1 tomcat8 tomcat8 131 Mai 18 19:23 /etc/I18nService.json
\end{lstlisting}
\subsubsection{Installieren der Tomcat WebApp} \label{tomcatwebapp}
Es gibt zwei Möglichkeiten die WAR-Datei (Web Applikation Archiv) des REST-Service zu bekommen. Die WAR-Datei kann, wie in Kapitel \ref{buildtomcatapp} beschrieben, selbst erstellt werden. Alternativ kann die WAR-Datei (siehe Kapitel \ref{googledrive}) heruntergeladen werden. Diese WAR-Datei kann entweder mit Hilfe des Tomcat Manager deployt werden oder die Datei muss in das WebApp Verzeichnis kopiert werden. WAR-Dateien sind vollständige Webanwendungen nach der Java-Servlet-Spezifikation \LITVERWEIS{WAR}. Bei einer Installation über apt ist das WebApps Verzeichnis unter /var/lib/tomcat8/webapps/ zu finden. Alternativ, wenn Tomcat von Hand herunterladen wurde, ist das WebApps in diesem entpackten Verzeichnis zu finden. Bash Befehl:
\begin{lstlisting}[language=json,firstnumber=1]
sudo cp target/i18n-service.war /var/lib/tomcat8/webapps/
\end{lstlisting}
Anschließend muss der Tomcat Applikationsserver noch neu gestartet werden. Bash Befehl:
\begin{lstlisting}[language=json,firstnumber=1]
sudo systemctl restart tomcat8
\end{lstlisting}
Bei erfolgreicher Installation kann mittels Webbrowser auf den Dienst zugegriffen werden, siehe Abb. \ref{fig:i18nservicestart}. Auf der frisch installierten Web Applikation kann mit den in Kapitel \ref{standardBenutzer} dokumentierten Benutzerdaten eingeloggt werden.
\begin{figure}[htbp] 
  \centering
     \includegraphics[width=0.6\textwidth]{images/i18nservicestart.png}
  \caption{Begrüßungsbildschirm des i18n Services}
  \label{fig:i18nservicestart}
\end{figure}
\newpage
\subsection{Installationsanleitung für Windows}\label{serviceinstallwin}
Installation auf einem Windows 10 in der derzeit aktuellen Version 1809.
\subsubsection{Installation PostgreSQL Datenbankserver}
Für Windows gibt es von EnterpriseDB einen interaktiven Installer \LITVERWEIS{EDB}.
Als Version wird die Version 10.8 verwendet, da der Versionszweig 11 nicht für Windows 10 sondern nur für die Windows Server Versionen freigegeben ist. Bei der Installation wird ein Passwort für den postgres Benutzer und der Port abgefragt. Mit der Installation wird auch gleich das grafische Tool pgAdmin \LITVERWEIS{EDB} mitinstalliert.
\begin{figure}[htbp] 
  \centering
     \includegraphics[width=0.99\textwidth]{images/pgadminstart.png}
  \caption{Begrüßungsbildschirm von pgAdmin 4}
  \label{fig:pgadminstart}
\end{figure}
\subsubsection{Einrichten des Datenbankbenutzers mit pgAdmin 4}
Mit dem grafischen tool pgAdmin 4 kann der PostgreSQL Datenbankserver administriert werden. Über dieses Tool lässt sich unter dem Reiter Login/Group Roles ein neuer Benutzer anlegen. Unter dem Reiter Definition wird das Passwort definiert. Unter dem Reiter Privileges kann dem Benutzer das Recht gegeben werden, dass er sich einloggen darf.
\begin{figure}[htbp] 
  \centering
     \includegraphics[width=0.99\textwidth]{images/pgabenutzererstellen.png}
  \caption{Benutzer i18n in pgAdmin 4 anlegen}
  \label{fig:pgabenutzererstellen}
\end{figure}
\newpage
\subsubsection{Einrichten der Datenbank mit pgAdmin 4}
Die Datenbank für den REST-Service wird unter dem Reiter Databases angelegt. Der zuvor angelegte Benutzer, mit dem Namen i18n, wird in die neue Datenbank als Eigentümer eingetragen.
\begin{figure}[htbp] 
  \centering
     \includegraphics[width=0.99\textwidth]{images/pgacreatedb.png}
  \caption{Datenbank i18n in pgAdmin 4 anlegen}
  \label{fig:pgacreatedb}
\end{figure}
\subsubsection{Einspielen des Datenbankdump mit pgAdmin 4}
In pgAdmin wird mittels rechter Maustaste auf der neuen Datenbank i18n die Option Restore ausgewählt. Im neu geöffneten Fenster kann der zur Verfügung gestellten Datenbankdump eingespielt werden.\\
\begin{figure}[htbp] 
  \centering
     \includegraphics[width=0.99\textwidth]{images/pgarestore.png}
  \caption{Einspielen des Datenbankdump in pgAdmin 4}
  \label{fig:pgarestore}
\end{figure}
\newpage
Eventuelle Warnungen aufgrund der Versionsunterschiede beim Rücksichern können ignoriert werden.
Unter dem Reiter Schemas > public > Tables kann überprüft werden, ob die Datenbank richtig importiert wurde.
\begin{figure}[htbp] 
  \centering
     \includegraphics[width=0.99\textwidth]{images/pgadata.png}
  \caption{Die Datenbanktabelle Texte in pgAdmin 4}
  \label{fig:pgadata}
\end{figure}
\newpage
\subsubsection{Installation Apache Tomcat 9 unter Windows}
Die Apache Software Foundation bietet einen Windows Service Installer unter \LITVERWEIS{ATW} an. Vor der Installation muss sichergestellt werden, dass die Java Laufzeitumgebung \LITVERWEIS{OJR} installiert ist. Überprüfen lässt sich dies über die Eingabeaufforderung mit dem folgenden Befehl (siehe Abb.\ref{fig:javawindows}):
\begin{lstlisting}[language=json,firstnumber=1]
java -version
\end{lstlisting}
\begin{figure}[htbp] 
  \centering
     \includegraphics[width=0.6\textwidth]{images/javawindows.png}
  \caption{Überprüfung der Java Laufzeitumgebung unter Windows}
  \label{fig:javawindows}
\end{figure}
Während der Installation des Apache Tomcat Applikationsservers muss der Pfad zur Java Laufzeitumgebung überprüft werden, welcher selbständig gefunden wird.
\begin{figure}[htbp] 
  \centering
     \includegraphics[width=0.7\textwidth]{images/tomcatinstaller.png}
  \caption{Apache Tomcat 9 Windows Service Installer}
  \label{fig:tomcatinstaller}
\end{figure}
\subsubsection{Installation des REST-Service im Tomcat unter Windows}
\paragraph{Anlegen der Datenbank Konfiguration}
Wie im Kapitel \ref{dbconfig} beschrieben, sucht der REST-Service unter Windows seine Datenbankkonfiguration unter dem Pfad: C:\textbackslash I18nService.json\\
Diese Datei sieht wie folgt aus:
\begin{lstlisting}[language=json,firstnumber=1]
{
  "url": "jdbc:postgresql://127.0.0.1:5432/i18n",
  "user": "i18n",
  "passwd": "i18n",
  "classname": "org.postgresql.Driver"
}
\end{lstlisting}
\paragraph{Installieren der Tomcat Webapp}
Wie im Kapitel \ref{tomcatwebapp} beschrieben, muss die WAR Datei ins Webapps Verzeichnis des Tomcat Applikations-Server kopiert werden.
Bei einer Standardinstallation befindet sich dieses unter:
\begin{lstlisting}
C:\Programme\Apache Software Foundation\Tomcat 9.0\webapps\
\end{lstlisting}
Im Verzeichnis: C:\textbackslash Programme\textbackslash Apache Software Foundation\textbackslash Tomcat 9.0\textbackslash bin befinden sich die zwei Batchdateien shutdown.bat und startup.bat. Mit diesen zwei Batchdateien lässt sich Apache Tomcat neu starten.
Anschließend ist der REST-Service unter der folgenden Adresse zu erreichen:\\
http://localhost:8080/i18n-service


\newpage
\subsection{Fertige Images}\label{googledrive}
Es stehen auf google drive \LITVERWEIS{GDR} sowohl das Java-Servlet (WAR-Datei) fertig kompiliert zur Verfügung wie auch ein auf Debian 9 (Stretch) basierendes Hyper-V Image. Auf dem VM Image ist der I18n Service komplett incl. der notwendigen Datenbank installiert und eingerichtet.
Auf dem Debian System kann sich mit folgenden Benutzerdaten eingeloggt werden:\\\\
Benutzername:
\begin{lstlisting}[language=json]
i18n
\end{lstlisting} 
Passwort:
\begin{lstlisting}[language=json]
i18nI!(N
\end{lstlisting} 
